\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{../common}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Комбинаторика. Домашняя работа №2}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[\bfseries 3.1.]
		
        \setcounter{enumi}{7}
		\item   Доказать, что количество способов разбиения натурального числа $n$ на слагаемые, 
                    при котором любое число входит в это разбиение не более одного раза, 
                    равно количеству разбиений $n$ на нечетные слагаемые.
        
                Рассмотрим разбиение числа $n$ на нечетные слагаемые $a_1,a_2, \ldots, a_k$.
                Каждое слагаемое мы можем представить в виде $a_i = 2^{k_i}\cdot a_i'$. 
                Тогда запишем сумму $a_i$ в виде суммы нечетных $a_i'$, каждое из которых повторяется $2^{k_i}$ раз. \\
                В обратную сторону будем складывать одинаковые нечетные слагаемые попарно, 
                    пока одинаковых больше не останется.
                \\
                
        \item   Доказать, что количество разбиений $n$ на слагаемые, каждое из которых повторяется 
                    не более трёх раз, совпадает с количеством разбиений $n$, 
                    в которых повторяться могут только нечётные слагаемые.

                \begin{align*}
                    \phi_1(z) &= 1 + z + z^2 + z^3 + \ldots + z^n + \ldots + = \frac 1 {1-z}\\
                    \phi_2(z) &= 1 + z^2 \\
                    \phi_3(z) &= 1 + z^3 + z^6 + \ldots + z^{3n} + \ldots = \frac 1 {1-z^3} \\
                    \phi_4(z) &= 1 + z^4 \\
                            &\cdots \\
                    \phi(z) &= \phi_1(z) \cdot \phi_2(z) \cdot \ldots \cdot \phi_n(z) \cdot \ldots \\
                    \text{Заметим, что } 1 + z^{k} &= \frac {1-z^{2k}} {1-z^{k}} \\
                    \phi(z) &= \frac 1 {1 - z} \cdot \frac {1 - z^4} {1 - z^2} \cdot 
                                \frac 1 {1 - z^3} \cdot \frac {1 - z^8} {1 - z^4} \cdot \ldots \cdot 
                                \frac 1 {1 - z^{2k - 1}} \cdot \frac {1 z^{4k}} {1 - z^{2k}} \cdot \ldots  \\
                            &=  \prts{\frac 1 {1-z} \cdot \frac 1 {1-z^2}\cdot \ldots} \cdot 
                                \prts{(1-z^4)\cdot(1-z^8)\cdot\ldots} \\
                            &=  \prod_{n=1}^\infty (1 + z^n + z^{2n} + \ldots)\cdot(1-z^{4n}) = 
                                \prod_{n=1}^\infty (1 + z^n + z^{2n} + z^{3n})                           
                \end{align*}    
            
                Производящая функция, которую мы получили как раз описывает количество разбиений числа $n$, 
                    где каждое слагамое повторяется не больше, чем 3 раза. 
	\end{enumerate}
	\begin{enumerate}[\bfseries 4.1.]

        \setcounter{enumi}{1}
        \item   С использованием диаграмм Ферре показать, что количество разбиений числа 
                $2n + m$ на ровно $n + m$ слагаемых одинаково при любом $m\geq 0$. 
                Сосчитать это количество разбиений.

                $p_{n+m}(2n+m) = P_{n+m}(2n+m - (n+m)) = P_{n+m}(n) = p(n)$.
                \\

        \setcounter{enumi}{5}
        \item   

        \setcounter{enumi}{7}
        \item   Выразить через $p(n)$ количество таких разбиений, в которых равны три наибольшие части.

                Рассмоторим транпонированные диаграммы. \\
                Количество разбиений $n$ хотя бы с одной единичкой равно $p_1 = p(n-1)$. \\
                Количество разбиений $n$ без единичек равно $p(n) - p(n-1)$. \\
                Количество разбиений $n$ с наименьшим слагаемым 2 равно количеству разбиений $n-2$ без единичек,
                    которое равно $p_2 = p(n-2) - p(n-3)$. \\  
                Искомое количество разбиений с тремя наибольшими частями (с наименьшим слагаемым 3) равно     
                $$p_3(n) = p(n) - p_1 - p_2 = p(n) - p(n-1) - p(n-2) + p(n-3)$$ 
                
        
        \item   С использованием диаграмм Ферре показать, что количество разбиений числа $n$ ровно на
                $k$ частей равно количеству разбиений числа $n + k(k - 1)/2$ ровно на $k$ неравных частей.

                К $i$-му ряду $a_1 \geq \ldots \geq a_k$ из разбиений первого типа мы прибавим $k-i$ точек, 
                    получим $a_1 + k - 1 > a_2 + k - 2 > \ldots > a_k$ разбиение второго типа, где все слагаемые раздичны. 
                Обратное преобразование аналогично.  \\
                Всего мы прибавляем $\frac {k(k-1)} 2$ точек. Получается мы постоили биекцию между этими разбиениями. 
                \\

        \setcounter{enumi}{10}
        \item               
    
        \item
	\end{enumerate}
    

\end{document}
